\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage{latex-tutorium}

\usepackage{mhchem}

\title{LaTeX-Tutorium II}
\begin{document}
\titlepage

\section{Formatierung}

\subsection{Text hervorheben}

\begin{frame}{Textauszeichnung}
  \begin{itemize}
    \item Üblicherweise mit \cmd{emph\{<Text>\}}
    \item Hervorhebung ist \textit{kursiv}, nicht \textbf{fett} (Wahrung des Grauwerts)
    \item Noch viele weitere Textauszeichnungsmöglichkeiten
      \begin{tabular}{lr}
        \toprule
        \LaTeX-Befehl & Effekt \\
        \midrule
        \cmd{textnormal\{\ldots\}} & Normale Schrift \\
        \cmd{textrm\{\ldots\}} & \textrm{Romanische Schrift} \\
        \cmd{textsf\{\ldots\}} & \textsf{Serifenlose Schrift} \\
        \cmd{texttt\{\ldots\}} & \texttt{Festbreitenschrift} \\
        \cmd{textup\{\ldots\}} & \textup{„Upright Shape“, normale Schrift} \\
        \cmd{textit\{\ldots\}} & \textit{Kursive Schrift} \\
        \cmd{textsl\{\ldots\}} & \textsl{Schräggestellte Schrift} \\
        \cmd{textsc\{\ldots\}} & \textsc{Kapitälchen} \\
        \cmd{textbf\{\ldots\}} & \textbf{Fette Schrift} \\
        \cmd{textsubscript\{\ldots\}} & Text\textsubscript{tief} \\
        \cmd{textsuperscript\{\ldots\}} & Text\textsuperscript{hoch} \\
        \cmd{textmd\{\ldots\}} & \textmd{Schriftgewicht zwischen normal und fett} \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Textauszeichnung - bitte replizieren}
  In \emph{diesem} \textcolor{red}{Text} sind ein paar \textbf{Worte} \textsc{hervorgehoben}. Und damit das \texttt{Ganze} etwas spann\textbf{ende}r wird, probieren wir auch \textsuperscript{gleich} noch eine {\tiny winzige \textcolor{blue}{blaue} Schrift} aus!
  \pause
  \begin{latexcode}
    % auszeichnungen.tex
    \documentclass{article}
    \usepackage{fontspec}
    \usepackage[ngerman]{babel}
    \begin{document}
      In \emph{diesem} \textcolor{red}{Text} sind ein paar
      \textbf{Worte} \textsc{hervorgehoben}. Und damit das
      \texttt{Ganze} etwas spann\textbf{ende}r wird, probieren
      wir auch \textsuperscript{gleich} noch eine {\tiny winzige
      \textcolor{blue}{blaue} Schrift} aus!
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}

\subsection{Schriftgrößen}

\begin{frame}{Schriftgrößen}
  \begin{tabular}{lr}
    \cmd{tiny\{\ldots\}} & \tiny{Beispieltext} \\
    \cmd{scriptsize\{\ldots\}} & \scriptsize{Beispieltext} \\
    \cmd{footnotesize\{\ldots\}} & \footnotesize{Beispieltext} \\
    \cmd{small\{\ldots\}} & \small{Beispieltext} \\
    \cmd{normalsize\{\ldots\}} & \normalsize{Beispieltext} \\
    \cmd{large\{\ldots\}} & \large{Beispieltext} \\
    \cmd{Large\{\ldots\}} & \Large{Beispieltext} \\
    \cmd{LARGE\{\ldots\}} & \LARGE{Beispieltext} \\
    \cmd{huge\{\ldots\}} & \huge{Beispieltext} \\
    \cmd{Huge\{\ldots\}} & \Huge{Beispieltext} \\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ihr könnt jetzt formatieren!}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX{} predigt Trennung von Inhalt und Form
    \item \cmd{newcommand\{\}} und \cmd{newenvironment\{\}}-Befehle erlauben, das zu implementieren
    \pause
    \item Beispiel: Ein Organismus (Beispiel hier: \emph{Escherichia coli}) soll kursiv geschrieben werden
    \item Betreuer meint aus irgendeinem Grund, dass Organismen aber kursiv und der Artname fett geschrieben werden sollen! >:(
    \item Zwei Möglichkeiten:
      \begin{enumerate}
        \item Das Dokument durchpflügen und jedes Vorkommen von \cmd{emph\{Escherichia coli\}} durch \cmd{emph\{\textbackslash{}textbf\{Escherichia coli\}} ersetzen
        \item \emph{Vorher} festlegen, wie Organismen formatiert werden sollen
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Der \cmd{newcommand}-Befehl}
  Syntax:
  \begin{latexcode}
    \newcommand{<Befehl>}[<Argumentzahl>]{<Was Befehl macht>}
  \end{latexcode}
  \pause
  Beispiel hier:
  \begin{latexcode}
    \newcommand{\organismus}[2]{\emph{#1 \textbf{#2}}}
  \end{latexcode}
  \begin{itemize}
    \item Argumente werden durchnummeriert
    \item Die Benutzung sieht in diesem Fall wie folgt aus:
      \begin{latexcode}
        \organismus{Escherichia}{coli}
      \end{latexcode}
    \item Ausgabe: \emph{Escherichia \textbf{coli}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Das \package{mhchem}-Paket}
  Benutzt intern den \cmd{newcommand}-Befehl, um chemische Formeln zu schreiben
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
        % In der Präambel
        \usepackage{mhchem}
        % im Dokument
        \begin{itemize}
          \item \ce{(NH4)2SO4}
          \item \ce{^{227}_{90}Th+}
          \item \ce{C6H5-CO}
          \item \ce{A-B=C#D}
        \end{itemize}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item \ce{(NH4)2SO4}
        \item \ce{^{227}_{90}Th+}
        \item \ce{C6H5-CO}
        \item \ce{A-B=C#D}
        \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Besondere Umgebungen}

\subsection{Listen}

\begin{frame}[fragile]{Listenumgebungen}
  Am meisten verwendet werden \texttt{enumerate}-Umgebungen\ldots
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item Erster Punkt
        \item Zweiter Punkt
        \item Dritter Punkt
      \end{enumerate}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
        \begin{enumerate}
          \item Erster Punkt
          \item Zweiter Punkt
          \item Dritter Punkt
        \end{enumerate}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Listenumgebungen}
  \ldots und itemize-Umgebungen:
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Erster Punkt
        \item Zweiter Punkt
        \item Dritter Punkt
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
        \begin{itemize}
          \item Erster Punkt
          \item Zweiter Punkt
          \item Dritter Punkt
        \end{itemize}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bitte nachbauen:}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Punkt 1
        \item Punkt 2
          \begin{enumerate}
            \item Punkt 2.1
            \item Punkt 2.2
          \end{enumerate}
        \item Punkt 3
          \begin{enumerate}
            \item Punkt 3.1
            \item Punkt 3.2
          \end{enumerate}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
        % listen.tex
          \begin{itemize}
            \item Punkt 1
            \item Punkt 2
              \begin{enumerate}
                \item Punkt 2.1
                \item Punkt 2.2
              \end{enumerate}
            \item Punkt 3
              \begin{enumerate}
                \item Punkt 3.1
                \item Punkt 3.2
              \end{enumerate}
          \end{itemize}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{description}-Umgebung}
  Wird benutzt zur Definition von Begriffen, oder auch im Glossar
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{description}
        \item[<Name>] Beschreibung von <Name>
        \item[<Name2>] Beschreibung von <Name2>
      \end{description}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
        \begin{description}
          \item[<Name>]
            Beschreibung von <Name>
          \item[<Name2>]
            Beschreibung von <Name2>
        \end{description}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Abstracts, Zitate, wortwörtlicher Text}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{abstract}-, \texttt{quote}- und \texttt{verbatim}-Umgebungen}
  \begin{itemize}
    \item Sind sich von der Syntax alle sehr ähnlich:
      \begin{latexcode}
        \begin{<umgebung>}
          % Inhaltstext
        \end{<umgebung>}
      \end{latexcode}
    \item Die \texttt{abstract}-Umgebung wird als Zusammenfassung für wissenschaftliche Artikel verwendet
    \item In einer \texttt{verbatim}-Umgebung werden keine Befehle außer \cmd{end\{verbatim\}} beachtet
    \item Die \texttt{quote}-Umgebung wird normalerweise eingerückt dargestellt
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
